.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj, Sanja Pavkov

Uvod u komandnolinijsko sučelje
===============================

* korisnik -- identifikator (UID, user ID), korisničko ime i zaporka

  * korisnik ``root`` (UID 0) je poseban, ima sve ovlasti i koristi se za administraciju sustava

* grupa -- identifikator (GID, group ID), ime i korisnici u njoj
* GUI -- Graphical user interface (demonstracija)
* CLI -- Command-line interface (demonstracija)
* Secure SHell (SSH) -- protokol koji koristimo za rad na udaljenom računalu; klijenti su:

  * `PuTTY <http://www.putty.org/>`__, koristi se na Windowsima

    * demonstracija: Host treba biti ``inf2.uniri.hr``, ``Translation`` treba osigurati da je ``UTF-8``

  * `OpenSSH klijent <http://www.openssh.com/>`__, dolazi s većinom operacijskih sustava sličnih Unixu

    * naredba ``ssh korisnik@domacin``

* Početak rada s komandnom linijom

  * koristimo distribuciju `Edubuntu <http://edubuntu.org/>`__, varijantu Ubuntu-a prilagođenu za edukacijsku upotrebu
  * Logiranje u sustav -> čim se završi postupak pokretanja servera, rad na terminalima je moguć; nije potrebna zaporka niti korisničko ime

* ``naredba -parm arg1 arg2`` -- općenita struktura: naredba, parametri, argumenti (nakon naredbe opcionalno idu prvo parametri pa argumenti)

Naredbe ``echo`` i ``man``
--------------------------

* ``echo`` vraća korisniku uneseni tekst
* ``man ime_naredbe`` daje stranicu priručnika koji opisuje način korištenja naredbe

  * ``q`` služi za izlaz iz ``man``-a

* ``echo != ECHO``, ``man != Man``

  * operacijski sustavi slični Unixu osjetljivi su na velika i mala slova

.. admonition:: Zadatak

  * Ispišite na ekranu svoje ime i prezime.
  * *Jednom naredbom* ispišite svoje ime i prezime u jednom redu, a u drugom redu ispišite grad iz kojeg dolazite.
  * Na ekran ispišite sljedeće: Došao je do "Hemingway-a", ali nije nastavio dalje.

  (**Uputa:** koristite ``man`` stranice kao pomoć.)

Naredbe ``cal`` i ``date``
--------------------------

* ``cal`` prikazuje kalendar za određenu godinu i u određenom obliku
  * ovdje ćemo isprobati korištenje argumenata i parametara naredbe

.. admonition:: Zadatak

  * Ispišite na ekranu kalendar za tekuću godinu.
  * Ispišite na ekranu kalendar za 2004. godinu.
  * Ispišite na ekranu julijanski kalendar za 3. mjesec 2004. godine.
  * Koliko argumenata prima naredba cal u prethodnom zadatku? A koliko parametara? 

* ``date`` ispisuje datum u određenom formatu

.. admonition:: Zadatak

  Na ekranu ispišite današnji datum oblika *DanUTjednu, Mjesec Dan Godina* (npr. ``Ponedjeljak, Rujan 05 2013.``).

Naredbe ``ls`` i ``cat``
------------------------

* ``ls`` izlistava datoteke u direktoriju
* ``ls -a`` izlistava sve datoteke u direktoriju, uključujući i skrivene
* ``ls -l`` izlistava datoteke u tzv. dugom ispisu

  * izlistava datoteke u direktoriju zajedno sa detaljnim informacijama (npr. znakovni niz dozvole, vlasništvo, veličina, datum izmjene, ...)

* ``cat`` ispisuje sadržaj (tekstualne) datoteke na ekran; **primjer:**
  ::

    $ cat examples.desktop

  * kad se pokrene bez argumeanata radi beskonačno dugo

* ``^`` je oznaka za tipku ``Ctrl``
* ``^C`` == ``Ctrl + C`` služi za prekid izvođenja većine naredbi (`više informacija <http://en.wikipedia.org/wiki/Control-C>`__)
* ``^D`` == ``Ctrl + D`` kraj rada, izlaz iz terminala  (`više informacija <http://en.wikipedia.org/wiki/Control-D>`__)

.. admonition:: Zadatak

  * Saznajte imena svih datoteka koje postoje u vašem direktoriju (uključujući i skrivene).
  * Ispišite sadržaj datoteke ``.bash_logout`` na ekran.
  * Ispišite sadržaj datoteke ``.profile`` na ekran, ali tako da ispišete i brojeve linija. 
  * Izlistajte sadržaj direktorija ``.config`` prema veličini datoteka i direktorija koji su u njemu, i to tako da se veličina prikaže u KB.

  (**Uputa:** koristite ``man``.)

.. admonition:: Ponovimo!

 * Što je CLI?
 * Ispišite opći oblik naredbe u komandnoj liniji.
 * Čemu služi naredba ``echo``?
 * Što je manual i kako se koristi?
 * Zbog čega kažemo da ``cat`` != ``Cat``?
 * Prisjetite se kako koristimo parametre i argumente na primjeru naredbe ``date``.

